\chapter{Kanal}
	Dieses Kapitel beschäftigt sich damit, was zwischen Sender und Empfänger, auf dem sogenannten Kanal, passiert

	\section{Kanal nach Shannon} % (fold)
		\label{sec:kanal_nach_shannon}
		Ein Kanal ist grundsätzlich durch Rauschen gestört und bandbreitenbegrenzt. Ein Kanal ist gewissermaßen eine abstrakte Klasse, die sich durch eine Datenübertragungs- und eine Bitfehlerrate auszeichnet. Haben eine Funk- und eine Kabelverbindung beispielsweise die gleichen Raten, können sie problemlos ausgetauscht werden. 

		\subsection{Datenübertragungsrate} % (fold)
			\label{sub:daten_bertragungs_rate}
			Bevor Zeichen codiert werden, kann man die Zeichenrate, nach einer Codierung die Symbolrate berechnen.
			
			\subsubsection{Zeichenrate} % (fold)
				\label{subsub:zeichenrate}
				
				Die Zeichenrate gibt an, wieviele Zeichen pro Sekunde versendet werden können.
				
				\begin{displaymath}
					v_z = \frac{1}{T_z} Hz = \frac{\text{Zeichen}}{\text{Sekunde}}
				\end{displaymath}
			
				\textbf{Erklärung}
				\begin{list}{}{}
					\item $v_z$ - Zeichenrate
					\item $T_z$ - Zeichendauer
				\end{list}
			% subsubsection zeichenrate (end)
			
			\subsubsection{Symbolrate} % (fold)
				\label{subsub:symbolrate}
				
				Die Zeichenrate gibt an, wieviele Zeichen pro Sekunde versendet werden können.
				
				\begin{displaymath}
					v_z = \frac{1}{T_z} baud = \frac{\text{Symbole}}{\text{Sekunde}}
				\end{displaymath}
			
				\textbf{Erklärung}
				\begin{list}{}{}
					\item $v_s$ - Symbolrate
					\item $T_s$ - Symboldauer
				\end{list}
			% subsubsection symbolrate (end)
			
			\subsubsection{Datenrate} % (fold)
				\label{subsub:datenrate}
				
				Die Datenübertragungsrate $v_c$ kann entweder als Symboldatenrate oder Zeichendatenrate angegeben werden.
				Anzahl der Symbole/Zeichen $n$, $v$ ist die Zeichen- oder Symbolrate, je nachdem, ob dich die Symbol- oder Zeichendatenrate interessiert.
				\begin{displaymath}
					v_c = v * ld(n) \frac{bit}{s}
				\end{displaymath}
			
				\textbf{Erklärung}
				\begin{list}{}{}
					\item $v_c$ - Datenrate
					\item $v$ - Zeichen- bzw. Symbolrate
					\item $n$ - Anzahl Zeichen bzw. Symbole
				\end{list}
			% subsubsection datenrate (end)
			Bei binär signalisierenden Systemen gilt: $v_s$ = $v_z$ = $v_c$
		% subsection daten_bertragungs_rate (end)
			
		\subsection{Relative Pegel} % (fold)
			\label{sub:relative_pegel}
			Der relative Pegel $L$\footnote{für Level}, auch \textbf{Dämpfung} oder \textbf{Verstärkung} benannt, gibt das Verhältnis zwischen zwei Leistungen $P_1$ und $P_2$ an. Neben dem Verhältnis für Leistungen kann man auch Spannungen vergleichen.
			\begin{displaymath}
				L = 10* log(\frac{P_1}{P_2}) dB
			\end{displaymath}

			Hieraus lässt sich mithilfe der Formel
			\begin{displaymath}
				P = U*I = \frac{U^2}{R}
			\end{displaymath} und ein bisschen Logarithmusmagie auf 
			\begin{displaymath}
				L = 10 * 2 * log(\frac{U_1}{U_2}) dB
			\end{displaymath}
			kommen.

			Ist der Pegel größer als 0, spricht man von Verstärkung. Dann ist $\frac{P_out}{P_in} > 0$ ist er kleine als 0 ist es eine Abschwächung und $\frac{P_in}{P_out} > 0$. Es ist also wichtig, ob man $P_1$ mit $P_2$ oder $P_2$ mit $P_1$ vergleicht.
		% subsection relative_pegel (end)		 
			
		\subsection{Absoluter Pegel} % (fold)
			\label{sub:absoluter_pegel}
			Der absolute Pegel $L_p$ bzw. $L_u$ ist der relative Pegel bezüglich der Leistung $P_0 = 1W$ bzw. der Spannung $U_0=1V$. Die Formeln lauten leicht abgewandelt also

			\begin{displaymath}
				L = 10* log(\frac{P}{P_0}) dBW
			\end{displaymath}
			\begin{displaymath}
				L = 10 * 2 * log(\frac{U}{U_0}) dBV
			\end{displaymath}

			Man sollte auf die Einheit achten, statt $dB$ steht da $dBW$ bzw. $dBV$\footnote{geht auch mit Prefixen wie $dBmW$ für Milliwatt}. Verstärker sollten immer \textbf{vor} die Übertragungsstrecke gesetzt werden, sonst werden wird das Rauschen ebenfalls verstärkt.
		% subsection absoluter_pegel (end)

			
		\subsection{Signal-Rausch-Verhältnis (SNR)} % (fold)
			\label{sub:signal_rausch_verh_ltnis}
			Es gibt immer Überlagerungen und Kopplungen von aussen und Nachbarleitungen, diese werden als Rauschen\footnote{oder Noise} bezeichnet. Es gibt zwei Möglichkeiten, das Verhältnis SNR\footnote{Signal-to-Noise-Ratio} zwischen Sendeleistung $P_s$ und Störleistung $P_n$ zu errechnen. Die
			\begin{displaymath}
				SNR = \frac{P_s}{P_n}
			\end{displaymath} gibt eine dimensionslose Zahl zurück, die
			\begin{displaymath}
				SNR_{dB} = 10 * log(\frac{P_s}{P_n}) dB
			\end{displaymath}

			In beiden Fällen gilt: Je höher das SNR, desto besser ist die Leitung.
		% subsection signal_rausch_verh_ltnis (end)

		\subsection{Bandbreite} % (fold)
			\label{sub:bandbreite}
			Pegel sind normalerweise frequenzabhängig, darüber hinaus sind Kanäle bandbreitenbegrenzt. Es gibt eine untere Grenzfrequenz $f_{min}$ und eine obere Grenzfrequenz $f_{max}$ Bandbreite $B$.
			\begin{displaymath}
				B = f_{max} - f_{min}
			\end{displaymath}

			% Wichtig für die beiden nächsten Punkte
			% 3dB-Regel?
		% subsection bandbreite (end)

		\subsection{Nyquist-Theorem} % (fold)
			\label{sub:nyquist_theorem}
			Mit dem Nyquist-Theorem kann man die maximale Datenübertragungsrate $v_{c_{max}}$ bei einem \textbf{störungsfreien} und bandbreitenbegrenzten Kanal berechnen.

			\begin{displaymath}
				v_{c_{max}} = 2 * B * ld(n) \frac{bit}{s}
			\end{displaymath}
			
			\textbf{Erklärung}
			\begin{list}{}{}
				\item $B$ - Bandbreite
				\item $n$ - Anzahl der Leitunssymbole
			\end{list}
		% subsection nyquist_theorem (end)

		\subsection{Shannon-Theorem} % (fold)
			\label{sub:shannon_theorem}
			Mit dem Shannon-Theorem berechnet man die maximale Datenübertragungsrate $v_{c_{max}}$ auf einem bandbreitenbegrenzten \textbf{gestörten} Kanal

			\begin{displaymath}
				v_{c_{max}} = B * ld(1+SNR) = B * ld(1+\frac{P_s}{P_n}) \frac{bit}{s}
			\end{displaymath}

			\textbf{Erklärung}
			\begin{list}{}{}
				\item $B$ - Bandbreite
				\item $SNR$ - Signal-to-Noise-Ratio $\frac{P_s}{P_n}$
			\end{list}
		% subsection shannon_theorem (end)
	% section kanal_nach_shannon (end)

	\section{Multiplexing} % (fold)
		\label{sec:multiplexing}
		Multiplexing beschreibt Möglichkeiten, mehrere Signale gebündelt und simultan über ein Medium zu schicken. Auf der einen Seite sitzt ein Multiplexer, der die Signale irgendwie bündelt, auf der anderen Seite kümmert sich ein Demultiplexer um das entbündeln.
		Siehe auch Vorlesung Digitaltechnik

		\subsection{Räumliches Multiplexing} % (fold)
			\label{sub:r_umliches_multiplexing}
			Jedes Sender-Empfängerpaar hat exklusiv ein Medium für sich alleine. Das heisst, dass es viele Leitungen gibt, was nicht ganz billig sein kann. Deswegen verwendet man dieses Multiplexingverfahren meist nur auf kurze Distanz.
		% subsection r_umliches_multiplexing (end)

		\subsection{Zeitliches Multiplexing} % (fold)
			\label{sub:zeitliches_multiplexing}
			Es gibt genau ein Medium, über das mehrere Sender-Empfängerpaare kommunizieren möchten. Der Multiplexer gewährt jedem Sender für einen gewissen Zeitraum Zugang zur Leitung, danach wird der Zugriff an den nächsten weitergereicht. 
			Die Kanäle müssen getrennt werden, es braucht also kurze Schutzabstände zwischen den Kanälen. Darüber hinaus müssen Multiplexer und Demultiplexer synchronisiert sein, sie müssen beide wissen, welcher Sender gerade mit seinem Empfänger kommuniziert.
			
			% Beispiel: ISDN
		% subsection zeitliches_multiplexing (end)

		\subsection{Frequenzmultiplexing} % (fold)
			\label{sub:frequenzmultiplexing}
			
			Die Bandbreite wird in Frequenzabschnitte eingeteilt, jedem Kanal wird ein solcher Abschnitt zur Kommunikation zugewiesen. Der Multiplexer bringt das Signal aus dem Sender in den entsprechenden Abschnitt, in dem der Versatz einfach aufaddiert wird.  Auch hier muss man auf Schutzabstände und die Synchronisierung von Multiplexer und Demultiplexer achten.
			
			\begin{table}[H]
				\centering
				\begin{tabular}{c|c|c}
					Kanal & $f_{min}$ in Hz & $f_{max}$ in Hz \\
					\hline
					1 & 0 & 100 \\
					\hline
					2 & 110 & 200 \\
					\hline
					3 & 210 & 300
				\end{tabular}
			\end{table}

		% subsection frequenzmultiplexing (end)
	% section multiplexing (end)